一個世代沉迷「假戲真做」的國族 — 及其過去和未來

有人說香港是「借來的地方」，此地過的是「借來的時間」。但飄泊需要本錢，能走會走的是少數，大多數人只能掙扎求存。然而心理上的「借來感」是香港人所共有的詛咒。能夠逃亡或者財富全球化的高級中產如是，駐留香港的一般人如是，甚至政客或一腔熱血的平民也如是。

「借來說」的重點不是地方或時間，而是「借」。香港從英國人初年描述的 Barren Rock（荒蕪之石），發展成世界大都會，並不是內生的革命，而是英國人越重洋而來，將香港拖入了世界體系。

香港人世界觀：莫名其妙就會發達

對很多嬰兒潮一代來說，他們的生命永遠在莫名其妙的上升軌道。一般人不是歷史學家、不是社會學家，生命體驗對他們才是真實。不知為何，就經濟突進、社會環境改善、他們成了有錢的中產。甚至去到最後，政府突然開始政制改革，有選舉、人民有得參政，議會設置了，有了「政治界」。彷彿文明世界國家有的，我們都有。

這些事情會出現，固然涉及很多中英的高層調度，但對一般香港人來說，他們從來就只是歷史的消費者。事情就是如此突然至來，毫不費力，也不必犧牲。經典港產片《富貴迫人》（1987）的主角一家突然發達，就是那一代人的民族性側寫。

開闢一塊大清管不到的地方，並不是因為香港人起義革命，要求自治，最主要是英國商人幕後籌謀，游說議會，使其投下決定開戰和掠奪的「神聖一票」。

Lobby 當然是要花錢、花人情，海軍出征也要軍費、燃料費，我們都沒有付過。之後香港發展起來，很多人都是從一窮二白，踏上順風車而風山水起。民主改革、議會出現，同樣不是香港人流血革命至成，民主改革也沒有令經濟下降，香港人的世界觀，是生來就會搭便車。

在相同時期，第三世界國家爭取解殖和自治，人仰馬翻、犧牲巨大；台韓等東亞近鄰的人民，正抵受獨裁政權的蹂躪。然而香港事務，不論是經濟還是政治，都彷彿無人駕駛而能自動向前。

假戲真做，或死馬當活馬醫

香港的西化、現代化、資本主義、民主化、法治觀念，還有之後的「核心價值」，其實說穿了是別人或歷史時勢的恩賜，是別人塞過來的套餐，它並不是我們爭取回來，我們不了解它的原理，它也不會服務我們。

現在總結下來，就是香港人在大部份問題，都崇尚「死馬當活馬醫」。幾年前議會激進派發起議會抗爭，親北京派和主流泛民雖然選民基礎不一、與中國的關係也有親疏，但兩派人的話語也十分類似：議會抗爭損害了「莊嚴」的議會。彷彿香港那個議會是真的，是切實反映人民意志，所以我們都有必要維護其尊嚴。

千帆過盡的今天，仍久不久仍聽到「守護議會」的話語。有些只是為了搵工，有些是真心認為議會是「公民社會」的內燃機。

一般人將裝飾性、欺騙性的議會，視作真正的民意機構。而當受苦的人民開始否定其功能，那些或許一片丹心的朋友，就覺得正統受辱，而感情受傷，這實在是歷史的錯位和無情。這種 hard feeling 是沒辦法化解的，因為如果大半生活在一個謊言之中的是我，我也會寧願永遠自我欺騙，假戲能夠真做，假都當成真。在這個黨禁已經開始（2018-?）的香港，議會的歸宿也不過如此。

又好像《基本法》，我們都是一樣「死馬當活馬醫」，彷彿它真的是西方意義下的憲法，《一國兩制》當成聯邦制度去論述的努力，也在 2014 年的《831 決議》，成了笑話。《831》是一張考卷，0 分，它告訴香港人，不要以為外判了國族事務，就是省卻了麻煩。你省卻了麻煩，也同時讓渡了自己的生殺大權給別人﹗

我們從來是拿著《基本法》來跟中國說事，期望反過來用《基本法》規限中國。然而事實也隨著歷史前進而揭露，中國不守《基本法》、不遵守承諾，並沒有後果，沒人能制約。我們的「法治」走向完全失效，只是時間問題。因為法治最終來自主權，而不是民主；民主也是從屬於主權的，沒有主權的地方也不可能有民主。一個有主權的地方才可能有法治。

然而香港的主權在中國手中，人大可以修改法律，用英國時期留下來的各種嚴刑峻法，剝奪新一代的選舉權、參選權，用《暴動罪》來治一般示威人士，甚至將港獨組織刊憲成「非法組織」，政歸「有組織罪案及三合會調查科」管理。事實上香港的法律體系，從來只是事務性強，而沒有限制政權的機制。

法律在這裡的唯一目標，是用來管制社會、護持商業活動。香港的法治制度一遇到政治和主權問題，就會馬上顯示出自己的工具性。香港的法律菁英多年來亦奉行「死馬當活馬醫」，當香港的法律制度是一回事，散播一種符合自己利益的神話 — 法律是高貴的、公正的、要守護的；他們期望這個體系能夠「以法達義」，也就是望這頭死透了的馬，有一日會突然站起來走路。

香港是缺了課的壞學生

香港的西化、現代代、國際視野，其實揭穿了都是如此。我們擁有的一切皆徒具形式，是別人由上而下恩賜的。不少香港人都擁有一個虛擬的世界公民身份，並且假定自己屬於發達地區，甚至骨子裡覺得自己是西人。

曾有不少人當大國崛起的來港中國人，是第三世界可憐寶寶，老一輩有自認是中國人的感情，年輕的那批就擁抱廉價的世界主義，抱著一種自己想像出來的白人原罪，要向第三世界人民贖罪。（但他們自己就在中產區甚至半山歲月靜好，不用跟中國人搶公共資源）

說到這裡，我們的問題是甚麼呢？就是我們以為香港人是模範學生，我們在生產系統和經濟活動上，也許是模範生。但要是作為一個人、一個群體，我們是一班逃了學的學生。

我們要補的課有很多。香港人談法治、談民主、談自由，但不知道國族意識和主權，才是保障法治民主自由的最終憑據。我們一向被教育為這種妄想的奴隸，不少香港人認為我們可以撓過民族主義、在主權懸空的情況，能夠實現「真民主」；很多人擁抱著大一統史觀，為「中華民族」今日的富強而內心興奮，又要扮作建設性反對派。現在主流的大黨不也是如此嗎？在大灣區、高鐵之類的中港融合大計，他們又有哪個是真心覺得有問題呢？真民主自然是沒有，現在連言論和結社自由都已經消失 — 參民族黨黨禁事件。

點解會咁？因為我們逃了課。根據香港人戰後至 90 年代的人生體驗，會有人以為民主自由單純是傾出來的、等出來的，因為世界總是會變好，這是香港人特有的天真，在 8964 發生之後，走不到的香港人只得自我催眠「明天會更好」。催下催下就變成了自己的 comfort zone，在這超穩定、覆蓋 18 區的 comfort zone 之內，掌握話語權的是上一代，是當年有份被諮詢、當一國兩制是他們有份扶養的兒子的那些人。

在他們眼中，世界明明那麼好，只是有一點瑕疵，為甚麼你們會苦大仇深，無緣無故「鬧事」，一定是大有文章，居心叵測。從佔領現場那些不受控制的一般人，到崛起過的年輕政治明星，一路掃過去，都受過這種耳語和目光。雖然這些朋友會在明星入獄遭難之時，在言論上覺今是而昨非。但更新和改革的機會已經錯失，事後的慈眉善目一點意義都沒有。

我們以為爭取民主是浪漫的，像我們看那些逆權 XX 系列、像《海闊天空》那樣好聽，所以香港人討厭犧牲、討厭受苦，認為有犧牲和受苛苦的，就不是「聖潔」的民主運動，甚至都是共產黨間諜發起的。

販夫走卒怒斥「和平佔領」阻住返工搵食，與主流抗爭者怒斥另類抗爭者沾污民主運動，其「厭拒犧牲」的邏輯是一模一樣，沒有誰比誰更高尚的。就是說玩假的我們很安心、大家開心，但你玩真的我就馬上反對。

當另類抗爭者付出代價，令自己入獄（而沒有連累其他人），抗爭者最先得到的並不是道上安逸者脫帽致敬，而是紛紛與他們割席，耳語明言他們是共產黨的鬼；當港獨主張者因為政見而遭剝奪參選權、剝奪議席、宣佈為非法組織的時候，道上的人也不是同情或尊敬他們守護自己和香港人 100% 的言論自由而付出代價，而是嚷著他們「衝擊紅線」會引來 23 條立法。

這些論調和心態廣泛散播於上一代人群之間。很多人聲稱自己也支持民主，但你爭取的時候不能阻礙我已經習慣的「日常」。我們的民主、人權、法治意識，有著香港特色的廉價和功利，也很享樂主義。一旦有犧牲，有受傷，有受苦，不浪漫，就被視為不好的，要制止，社會名流像十二點的灰姑娘，趕著回去自己幻想中的安全區。

習慣以一時利益論英雄的香港人，要補回關於苦難的課，要補回鬱悶的課，要知道每一個族群，都經歷過這些；當他們要爭取，就會受到報復、打擊、侮辱，苦難是革命的營養，但受了苦還不一定能結果子。但每一個地方都是如此，沒有一個地方的權利像樹上的果子會自己結成。沒有人的自由可以與國族議題分離。

過去的歷史，限制了香港人的視野，令他們以為世界就是如此，並妄想主權移交之後，將來的日子也像以往一樣，等下等下就會政改，世界就會進步。

六四事件對香港的精神影響

不是我們爭取回來的東西，當然就不會服務我們。很多香港人，雖然西裝筆挺、頭銜一大堆，但說到底只是鎖在溫室裡的巨嬰，渴望真實世界的陽光和濕氣，但又怕擦傷，又怕路上被狗咬。

這種心態除了受發展史影響，當然 20 世紀末的六四事件也關係重大。香港人熱烈地遙距支持民運，到最後看著軍隊出動屠殺，他們很多都成了懷有心理問題的倖存者。有香港特色的六四倖存者症候群顯然易見：這個情感（而不是政治）經歷，弔詭地強化了他們對民主自由的形而上信仰，但在形而下的現實世界，卻成了阻礙他們前進的心魔。

只要與中國瀕臨衝突，不管是香港人與中國人在街頭的口水衝突、和平的雨傘佔領，乃至和平的否決政改方案等等，六四屠殺的心魔都會跑出來。他們認為要是對抗，就會落得相同的下場，不如回去日常生活裡等，像戰後的香港人，也一樣可以等到發達、等到有民主，好過激嬲共產黨。

越對六四事件有感覺的人，就越有這種一體兩面的矛盾。倖存者心裡面對死者歉疚，認為自己若重覆死者的死法（因激嬲共產黨和拒絕退場導致悲劇），是對不起死者；但他們同時又覺得不去追求（中國的）民主自由，是對不起死者。

這兩個心態是矛盾的，但他們馬上就從香港固有的處世文化中找到資源去化解：只要裝作自己在爭取民主，但事實上放軟手腳（不會激嬲共產黨），那麼這兩件事的矛盾就化解了。

死馬當活馬醫的人，也許並不是真的不知道自己在醫死馬，但就好像那句「你永遠叫不醒一個裝睡的人」，有些人是知道的，知道一碰活馬，就是現在所說的「紅線」。所以有些空轉是刻意的，只是故意的拖延，好像 Micheal Jackson 的 Moon Walk，你看他好像在向前，但其實他在溜後。

六四事件對香港人產生的影響，與其初衷其實是相反。熱血的青年學生，懷抱理想主義，認為國家已經病入膏肓，現在就要急救。他們沒有妄想可以等到民主、等到改革；他們沒有妄想可以借力打力，借助共產黨內鬥而漁人得利；他們沒有把死馬當活馬醫，認為共產黨新民主主義也是民主，黨也在改革，不如持續溝通好過出來人山人海；他們揚言犧牲，不怕死或許是少不更事，或許是盲動、激進、成事不足敗事有餘，但對改革迫不及待是彰彰明甚。

此時、此地，我們，而且會有犧牲，會有苦難。因為他們希望有自己的東西，而不再是為他人作嫁衣，永遠在借來的命運中流亡。

而這場運動，或任何的思想和主張，來到香港，都被她源遠流長的「借來感」所感染，變成一種飄浮的、永續的、以不妨礙現實為綱領的異型，變成了「下年維園見」、「聰明抗爭」、「智取幻想」。說到底，死馬當活馬醫，六四不也如此嗎？有很多年，我們都把六四事件當成香港政治的中心、是正邪的法碼，正如我們也迷信過議會是政治的紙鎮。

問題是香港既然沒有參與49年之後中國的國族建構，則中國的遺產，最後也不可能是香港的活馬。最後香港還是要補回基礎課程，那就是在共同苦難、共同殖民之下，有意識地成為一個共同體。這個共同體並不是俗套的五湖四海大都會想像，而是有意識地成為一個 Being for itself，以自我為目的之國族。有國族，才會有自由。

以自己為目的

現在的香港，只是 Being in Itself，它具足了國族的條件，但它沒有意識到自己是。它因而還是死寂的、無意識的。我們在乎的是別人。這是世界觀的錯位，說得嚴重一點，是精神的自我殖民。雨傘佔領的時候，外國人為香港人的秩序和非暴力嘖嘖稱奇，我們感到沾沾自喜，以他人的形象來塑造自身。有人扮昂山素姬，有人言必和平理性非暴力，卻沒學到馬丁路德．金體諒另一條路線、了解更受壓迫的。

群體和坐標意識，是文明開化的第一步。法治、公民社會、議會民主，是外在的華服，但香港現時沒有撐得起它的骨架。如二戰前的滿洲國，獨立國家的規模具足，但仍然完全操控在日本手中。即使曾經繁榮一時，那說到底也只是永世為他人作嫁衣，以他者為目的。

香港半桶水的自由主義、半桶水的法治，最後全部變成外敵入侵時的工具。「自由」、「包容」很好，但已成為殖民者侵掠本地人的振振有辭；「開放」成為深港同城大灣區消融香港的旗幟；「法治」則永遠是用來致異見者於死地，或者不知人間何世的，叫流亡者回來受審就叫「負責」。在這世道下，說某人「進步」，已經不知是稱讚還是嘲諷。

事情如何，到最後都要問，為了誰？現在我們開始回答，是這些、這些和這些，不是這些、不是那些。這不是排外，是自我意識萌芽，就像嬰兒開始發現自己不是世界，世界和我是分離的，然後他就會追尋自己是誰。

香港自以為見慣世面，有一百七十年歷史，但其實這一點落後過世上大多數地方。香港的喜劇和悲劇是，後面的課學得很多、看來很好，但原來沒有基本課，最後變了高分低能；長袖善舞，有一百種特殊技能，但就不知道自己是誰，不知道為誰效忠。

別人給予的文明，畢竟要自己犧牲和領受，才會是自己的；鄙視這個學習過程的人和民族，不管他們銀行有多少錢、名字後的 Title 有幾長、聲稱自己有多熱愛民主自由，他們都只是搭順風車的巨嬰，是在曠野崇拜金牛的以色列人，這些人不可能成為真正的自由人；金碧輝煌的香港不經過苦難再造，也就沒有真正文明開化；無根人雖然迴避了風險，但也不會得到真正的自由。真正的自由不是安逸和停滯的無菌室，它反而是殘暴的大自然、一個焦慮的風暴，這也是它的生機所在。

寫得好撚好

無講到香港比大陸人溝淡哂

好文

香港行得遲過亞洲周邊國家30-50年,遲早會意識到要由ABC開始補課

Push

一開始連日本明治維新都嚟香港學嘢，到而家奄奄一息

所以我咪講香港人冇親歷一次屬於自己嘅戰爭係唔會識珍惜民主可貴
你睇北歐個堆國家有邊堆冇受過蘇聯洗禮？
唔好同我講日本侵華香港三年八個月
個d根本唔關香港人事，走難民族走投無路係到指責架仔侵略

呢篇文真係引人深思

香港根本就冇經過曆煉 一切都黎得太容易

寫得好好
一禁入去又係盧斯達

盧斯達寫得比以前更深入

lm
引人深思好文一篇

香港的西化、現代化、資本主義、民主化、法治觀念，還有之後的「核心價值」，其實說穿了是別人或歷史時勢的恩賜，是別人塞過來的套餐，它並不是我們爭取回來，我們不了解它的原理，它也不會服務我們。

我地成日講既核心價值
全部都係鬼佬教識我地的

記住移民付出代價少過革命好多
所以精明香港人都知點揀

人地係透過思考、犧牲同努力
去到佢地而家有嘅嘢
而我地無 我地有嘅都係人地比我地
我地無付出過 自然唔知我們所「擁有」
嘅嘢嘅本質同去珍惜

發人深省